\documentclass[main.tex]{subfiles}
\begin{document}
《易经》有二进制的萌芽,但不是真正的二进制计数和计算.
八卦卦符
\begin{itemize}
\item 坤： 阴阴阴
\item 艮： 阴阴阳
\item 坎： 阴阳阴
\item 巽： 阴阳阳
\item 震： 阳阴阴
\item 离： 阳阴阳
\item 兑： 阳阳阴
\item 乾： 阳阳阳
\end{itemize}

莱布尼茨受到启发产生联想,开始研究二进制.
现代的二进制记数系统以在他1703年发表的文章《论只使用符号0和1的二进制算术,兼论其用途及它赋予伏羲所使用的古老图形的意义》为标志.



赵钱孙李　周吴郑王　冯陈褚(chǔ)卫　蒋沈韩杨朱秦尤许　何吕施张　孔曹严华　金魏陶姜

《百家姓》各个姓氏排列次序不是以人口数量多少,而是以政治地位为准则.
根据南宋学者王明清考证,“赵钱孙李”之所以是《百家姓》前四姓,是因为百家姓在北宋初年的吴越钱塘地区形成,所以就用当时最重要的家庭姓氏：
赵氏：宋朝皇帝的姓氏.
钱氏：吴越国王的姓氏.
孙氏：吴越国王钱俶正妃的姓氏.
李氏：南唐国王的姓氏.

\begin{example}
	1/4属于 Cantor 集.
\end{example}
我们来计算一下1/4 的三进位表示.
\begin{align*}
\frac{1}{4} &= \frac{1}{1+3} = \frac{1}{3(1+ \frac{1}{3})} 
  = \frac{1}{3} \cdot \frac{1}{1 - (- \frac{1}{3})} \\
  &	= \frac{1}{3} \cdot \left[ 
1 + \left(- \frac{1}{3}\right)
+  \left(- \frac{1}{3}\right)^2 + \left(- \frac{1}{3}\right)^3 
+ \left(- \frac{1}{3}\right)^4   +\left(- \frac{1}{3}\right)^5  +\cdots\right] \\
  &	= \frac{1}{3} \cdot\Big\{ \left[ 
1 - \left( \frac{1}{3}\right)\right]
+ \left[  \left(\frac{1}{3}\right)^2 - \left(\frac{1}{3}\right)^3 \right]
+ \left[ \left(\frac{1}{3}\right)^4   -\left(\frac{1}{3}\right)^5 \right] +\cdots\Big\}\\
  &	= \frac{1}{3} \cdot \left[ 
 \frac{2}{3}+ \frac{2}{3^3}+ \frac{2}{3^5}+\cdots\right] \\
&=  \frac{2}{3^2}+ \frac{2}{3^4}+ \frac{2}{3^6}+\cdots
\end{align*}
\noindent
它的三进位表示里没有任何位数是 1,由此可见1/4属于 Cantor 集.

\begin{Exercises}
	
	\item 1/5 不属于 Cantor 集.（提示：
	$1/5 = \sum_{n = 0}^\infty\frac{2^{2n}}{3^{2n+2}}$.)
	
	
\end{Exercises}
\subsection*{习题}



\end{document} 
