\documentclass[main.tex]{subfiles}
\begin{document}
我们要作图，或为写文章写书排版，了解纸张的尺寸自然是有用的。国际标准ISO 216的纸张尺寸可分为A、B、和C三种系列，其制定都跟数学有关。
在中国和欧洲，打印文件纸张的比较常用标准尺寸是A系列中的 A4，即，210毫米 × 297毫米 ($\approx$ 8.27 英寸 x 11.69 英寸)。
 德国科学家利希滕贝格(Georg Christoph Lichtenberg) 发现高宽比为$\sqrt{2}$
的矩形具有有趣的特点。
设一张矩形的纸宽为$w$,高为$h$，竖着看我们假设$w <h$。横着在高度一半处切裁为两个全等的更小矩形。小矩形不管是顺时针还是逆时针旋转 $90^\circ$，竖起来后设新的宽为$w'$,高为$h'$。则
$w' = h/2$ 且 $h' = w$。若使原矩形与新的小矩形相似，则两个高宽比须相等:
$$\frac{h}{w} = \frac{w}{h/2}.   $$
于是，$h^2= 2 w^2$, 或
 $$h= \sqrt{2} w.$$
这里我们又遇到了一个无理数, $\sqrt{2}$。在工程上，我们较真的程度有赖于技术。
	
\begin{kaishu}习题.\end{kaishu} 执行如下 Python 代码，确认记忆中的$\sqrt{2}$值 $1.4142135623730951\cdots$。
\begin{spacing}{0.8}
	\begin{small}
	\begin{lstlisting}[language=Python]
print("2 的平方根 = ", 2**.5)
\end{lstlisting}
\end{small}
\end{spacing}

A 系列不同开本的纸张从一平方米(1,000,000 平方毫米)的$A_0$开始。设宽为$w_0$ 毫米，则高为
$\sqrt{2}w_0$ 毫米。于是$\sqrt{2}w_0^2 = 1000000$。
由此，
$w_0 = \sqrt{1000000/\sqrt{2}}=1000/\sqrt[4]{2}, 
h_0=\sqrt{2}w_0=1000\cdot\sqrt[4]{2}$。
几行Python代码可算出 A 系列不同开本纸张的尺寸。注意裁开一次页数加倍，所以An是$2^n$开，A4是16开($2^4=16$)。

\vspace{.4cm}
\begin{spacing}{0.8}
	\begin{small}
	\begin{lstlisting}[language=Python]
#%% A系列纸张的理论尺寸
w = 1_000 / 2**.25 #下划线"_"分隔仅为阅读方便，无实际编程作用
h = 1_000 * 2**.25 # 2**.25是2的4次方根即2的0.25次幂 
print("A系列纸张的理论尺寸:")
for i in range(0, 11):
  # {:>3} 表示 3 个字符向右看齐。
  print("{:>3}: {:3.0f} 毫米 x {:4.0f} 毫米".format(
    'A'+str(i), w, h), end='   ')
  # {:6.2f}: 包括小数点，浮点数展示 6 个字符，向右看齐，
  #  小数点后面保留 2 位数
  print(" {:6.2f}毫米 x {:7.2f}毫米".format(w, h), end='  ')
  # 用 int() 丢弃小数部分，宽高仅保留整数部分
  print("   {:3.0f}毫米 x {:4.0f}毫米".format(int(w), int(h)))
  tmp = w  #暂存原宽度备作下一个高度
  w = h/2   #新宽度为原高度的一半
  h = tmp   #新高度为原宽度
\end{lstlisting}
\end{small}
\end{spacing}
\vspace{.4cm}\label{a_paper_py}
输出结果如下：
\vspace{.4cm}\label{a_paper_py}
\begin{spacing}{0.8}
	\begin{small}
\begin{lstlisting}
A系列纸张的理论尺寸:
 A0: 841毫米 x 1189毫米   840.90毫米 x 1189.21毫米     840毫米 x 1189毫米
 A1: 595毫米 x  841毫米   594.60毫米 x  840.90毫米     594毫米 x  840毫米
 A2: 420毫米 x  595毫米   420.45毫米 x  594.60毫米     420毫米 x  594毫米
 A3: 297毫米 x  420毫米   297.30毫米 x  420.45毫米     297毫米 x  420毫米
 A4: 210毫米 x  297毫米   210.22毫米 x  297.30毫米     210毫米 x  297毫米
 A5: 149毫米 x  210毫米   148.65毫米 x  210.22毫米     148毫米 x  210毫米
 A6: 105毫米 x  149毫米   105.11毫米 x  148.65毫米     105毫米 x  148毫米
 A7:  74毫米 x  105毫米    74.33毫米 x  105.11毫米      74毫米 x  105毫米
 A8:  53毫米 x   74毫米    52.56毫米 x   74.33毫米      52毫米 x   74毫米
 A9:  37毫米 x   53毫米    37.16毫米 x   52.56毫米      37毫米 x   52毫米
A10:  26毫米 x   37毫米    26.28毫米 x   37.16毫米      26毫米 x   37毫米\end{lstlisting}
\end{small}
\end{spacing}
\vspace{.4cm}\label{a_paper_py}
国际标准 ISO 216 中毫米仅保留到整数。第一列结果四舍五入显然不符合切裁纸张的实际。第三列用 \texttt{int()}丢弃小数部分，宽高仅保留整数部分，所以应该最符合实际。事实上，除了ISO 216 A1的尺寸是594毫米\texttt{x}{ }841毫米而不同外，第三列的其它都符合国际标准。

\begin{kaishu}习题.\end{kaishu} 在上面的Python代码中的，把\texttt{for} 循环句改为\texttt{while}循环句，并且使输出加一列说明开本数。

A、B、和C三种系列中同系列但不同尺寸的纸张，其几何比例相同，因此可以直接缩放影印而不会造成纸面图案有边缘裁切的问题。
A系列[编辑]
A系列的制定基础首先是求取一张宽高比为
2
且面积为1平方米（m²）的纸张。因此这张纸的宽长分别为 841 毫米和 1189 毫米（宽高比为
2



186mm x 240mm
787 x 1092 1/32 


美国常用标准信纸的尺寸是 8.5 英寸 × 11 ($\approx$ 215.9 毫米 x 279.4 毫米) 。
\newpage
\end{document} 
