老子说: “道生一，一生二，二生三，
三生万物”\footnote{《道德经》第四十二章: 道生一，一生二，二生三，三生万物. 万物负阴而抱阳，冲气以为和. 人之所恶，唯孤、寡、不毂，而王公以为称。故物或损之而益，或益之而损。人之所教，我亦教之。强梁者不得其死，吾将以为教父.}.
“万物皆数”\footnote{万物皆数的英文原意为Everything is arranged according to numbers. 
	法国数学家 Mickaël Launay 的《Le grand roman des maths: De la préhistoire à nos jours》一书的中译本书名《万物皆数》则是意译.}
则是古希腊数学家毕达哥拉斯的宇宙观. 他们的观点反映了数在现实世界中的重要性. 数在数学中的地位更是不言而喻.
不过要把数说清楚也不是一件容易的事情. 考虑本书着眼的是数学编程和作图,我们在这里仅适可而止地讨论,小字体部分可以完全略去. 

公理集合论是数理逻辑不可缺少的分支之一,它奠定了整个现代数学的基础. 在公理集合论的宇宙里, 可以认为万物皆数. 
不过这个数可不是毕达哥拉斯认为的有理数\index{有理数, rational number}, 而是公理集合论里讲的序数\index{序数, ordinal}和基数\index{基数, cardinal}.
序数和基数是自然数的无穷推广,就像每个有限集合都可用一个自然数表示其多少一样,
每个集合都有一个基数衡量其大小.

那么,究竟什么是自然数呢?过去,从小学到大学的教科书和专著都说,自然数的集合$\mathbb{N} = \{1, 2, 3, \dots\}$\index{$\mathbb{N}$, 自然数的集合}.
华罗庚的《数论导引》\cite{HuaL}和菲赫金哥尔茨的
《微积分学教程》\cite{FeiH1}等如是说.范德瓦尔登《代数学 I》\cite{derWaerden}里关于
皮亚诺公设\index{皮亚诺公设, Peano Postulate}的原来形式的叙述也是这样的.
但是现在的说法是,自然数从0开始, 
$$\mathbb{N} = \{0,1, 2, 3, \dots\}.$$
 国际标准化组织(ISO)的标准化文件ISO 80000-2\footnote{较早版本ISO 31-11, 见  https://en.wikipedia.org/wiki/ISO\_31-11}
 规定0是自然数. 较早版本ISO 31-11已经这样规定了.
 那末, ISO 凭什么来掺和纯数学的概念?其中一个原因是绝大部分计算机编程语言里,
 列表(\texttt{list})\index{列表, \texttt{list}}或者
 组元(\texttt{array)}\index{\texttt{array}, 组元}之类的数据的索引是从0开始,
 用专业术语说,是“基于0的”\index{基于0的, 0-based,}
 索引\footnote{统计学编程的 R 语言的索引不是基于0的.}.
 这在我们以后的 Python 编程中会看到.其实更重要的原因还是纯数学界已经改口了.
 所有关于现代公理集合论的著述都如是说\cite{HalmosP}\cite{KelleyJ}\cite{JiangJi}. 各种级别的数学教材也纷纷把0纳入了自然数.
 
% begin small font
 {\small
 本节接下来会讨论整个纯数学是怎样无中生有,从空集$\phi$,也就0开始,构造自然数.
更艰深些,实际上是 “0生1, 1生2, 2生3, \dots 生所有的集合, \dots,奠定整个纯数学的基础”.

人类对0的认识比其它对正整数的认识晚很多. 0的出现起初不那么自然,但现在为什么就很自然了呢?
除了为什么,更重的问题是: 0、1、2、3 ...究竟是什么东西?
读者可能会疑惑,中国人从小学生起就熟背加法口诀和乘法九九表,还问这样低级的问题?
事实上,问题并不低级,也不简单.自然数0、1、2、3 ...在代数或集合论出现之前并不被视为具体东西,而是一种抽象的比较关系.数学上我们通常把俗称的东西叫做元素\index{元素, element}.
满足一些条件的元素又组成集合\index{集合, set}.
自然数本来是抽象概念,展示事物共有的一些性质,并不是元素.你的我的他/她的每只手和每只脚都有5个指头.但是鸡不同,它的每只爪子只有4个脚趾.一只手/脚的5个指头不能和鸡爪的4个趾1-1 对应,但可以和五角星的5个角1-1 对应.
像5一样,一个个单独的自然数,依靠这种1-1 对应关系而被定义.
作为一种关系,它却常常被不严格地视为一个元素,但是不能说它是一个集合.它是一类有相同个数的有限集合的共同性质.在朴素集合论里,这种定义被推广到无穷集合上,叫做基数, 也叫势.

序数和基数在朴素集合论\footnote{有趣的,也特别指出不要混淆的是, Paul Halmos 的
名箸《朴素集合论》\cite{HalmosP}讲的是ZFC 公理集合论.}
和公理集合论里的含义是不同的. 
在朴素集合论里,它们是比较和等价关系,是类型.
而在公理集合论里,它们还是定义明确的集合.为了不引起混淆,在公理集合论里,
我们的说基数\index{基数, cardinal},
而在朴素集合论里,我们说势\index{势, cardinality or power}.

康托(Georg Cantor)创立朴素集合论时就有等势的概念.两个集合$A$和$B$,如果其元素有一个 1-1 对应关系,就说$A$和$B$等势,记为$|A|=|B|$.
例如全体正整数的集合和全体正偶数的集合有相同的势,朴素集合论里把这个势记为$\aleph_0$\index{$\aleph_0$, 自然数集的势}.虽然前者远多于后者,但是1-1对应是很容易看出的.这是因为,乘以2可从前者映射到后者,而除以2则可以从后者逆映射回到前者.可以找到无穷多个不同集合,具有势$\aleph_0$.比如平面上坐标为整数的所有点的集合,也有势$\aleph_0$.任何势,不管有穷还是无穷,它是一类集合所共享的一种等价比较关系.无穷势被视为一种无穷的数.有限集合和无穷集合的区别在于,任何一个无穷集合可以与它的真子集等势, 而有限集合则不能.有无穷多个房间的Hilbert 旅馆,客满以后还可以继续接待无穷多的客人: 让已经住下的房客一个一个地依次挪房间就行了.
无穷集合有许多跟直观感觉不一样的性质.朴素集合论让阿猫阿狗进入集合通常不是问题.
除了人类自然语言有时含混歧义外,问题是,谈一类集合的类\index{类, class}时
限制太少,集合和不能视为集合的“太大的”真类区分不清楚.再就是早就有的
自指\index{自指, self-reference}逻辑困境以不同形式出现.
在“所有集合的集合”的罗素悖论中,两种情形都有.
之前的关于势的康托悖论和关于朴素集合论序数的Burali-Forti悖论则是起因于集合和真类区分不清楚.

在公理集合论里,数学家们小心翼翼,完全形式化、公理化地推理,尽量杜绝一切逻辑漏洞.别说让阿猫阿狗进入集合, 连什么是集合,什么是元素,什么是属于(用符号$\in$表示),都坚称没有定义,公理就它们的定义.跟大家在日常谈论中的理解,甚至跟朴素集合论的语境完全不一样,集合的存在在严格的逻辑意义上是不可证明的.如果可以证明的话,何需集合的存在公理和无限公理等等?

在公理集合论里没有真正意义上的元素,因为每个元素本身就是一个集合, 除空集外它又含元素. 所以,常用成员一词替代元素以表属于关系$\in$.而在严格的逻辑意义上,属于关系也是没有定义的.
选择公理等价于良序定理: 每个集合都存在一个良序$<$,使得这个集合中每两个不同的元素都可用<来比较大小, 但$x\nless x$;它具有传递性, 即 $x<y$和$y<z \Rightarrow x<z$; 
亦具有反对称性, 即若$x<y$成立的话则$y\nless x$;
而且每个子集都存在一个唯一的最小元素.
我们有定理:
\begin{kaishu}每个良序集都同构于一个特殊的良序集,即,
一个序数.
\end{kaishu}一个序数是一个良序的类型.不仅如此,它还
是实实在在的一个集合,而且这个大小关系$<$就是属于关系$\in$.
$\in$也是所有序数组成的序类(不是集合)上的良序.

一个集合$A$的基数$|A|$是$A$上所有良序类型(即序数)里最小的那个序数.
这样,基数就不仅仅是一种类型.作为一种特殊的序数,它是一个具体的集合.

在有限的情形,自然数、序数和基数都是一回事.每个自然数都是一个集合,
不仅仅是一种比较类型.
如果自然数$n$已经定义,那么它的后继定义为$n+1= n\bigcup \{n\}$.
最初的几个自然数是
$0 = \phi, 1 = \{\phi\}, 2 = \{\phi, \{\phi\}\}, \,\dots$
如果把一个集合比为一个盛东西的无形的盒子的话, 0 (空集$\phi$)就是一个空盒子, 1是套着一个空盒子的盒子,
2是一个装着一个空盒子和一个套着空盒子的盒子的盒子, \dots
与通常用$\mathbb{N}$表示自然数的集合不同,公理集合论里一般用记号
$$\omega = \{0, 1, 2, 3, \dots\}$$
表示自然数的集合.

} %end small font

